<cesDoc id="pun-w-panchim-12-doshi" lang="pun">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>pun-w-panchim-12-doshi.txt</h.title>
<respStmt> 
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Andrew Hardie</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-06-17</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Articles, etc., from "Panchim" periodical</h.title>
<h.author>Panchim</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Lahore, Pakistan and UK</pubPlace>
<publisher>Panchim</publisher>
<pubDate>Unknown</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-06-17</date>
</creation>
<langUsage>Punjabi (Shahmukhi / Indo-Perso-Arabic writing system)</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>

<p>مقصود ثاقب</p>

<p>دوش</p>

<p>	ناجو مُڑ کے جوان ہو گئی سی- ورھا پہلاں ای تاں اوہنے کُڑی دا ویاہ کیتا سی، اوہدے شگناں دا چائ ای سی جیہڑا ناجو دی سُکی موئی ڈالی نوں مُڑ کے ہریاں کر گیا سی- اوہدے اُتے تاں رنگ رُوپ دا جیویں دیہاڑی وار ا ی آوندا  رہیا سی- کھٹے وسار رنگ وِچ لالیاں جگن لگ پئیاں تے پکھی واکن ڈولدے سریر  دا  وی  کُجھ ودھیرا ای ٹھڈّھ بَجھ گیا - نین نقش پہلاں وی ماڑے نہیں ساسُو -- آہ ہُن نواں رَوں بدلیا تاں چنگے بھلے مَن چِھکویں وی ہو گئے- اُتوں اوہنے کپڑے لِیڑے تے گہنے گٹے دا وی خیال رکھنا شرُوع کر دِتا- سَک سُرمہ لائی سارا دِن گھر وِچ ووہٹی بنئ پِھردی رہندی- آہنڈھناں گواہنڈھناں دو وی جُڑدیاں تاں جھٹ اوسے دِیاں گلاں چھوہ دیندیاں، ''ہَیں نی بھیناں، آہ ناجو ڈِٹھی اُو کریمے سبزی والے دے گھروں- کُڑی دا ویاہ کِیہ  کیتا سُو ہتھوں آپ ای کُڑی بن گئی اے- پچھانی ای نہیں جاندی ، اوہو اٹھاں بالاں دی ماں اے کہ ہور-''</p>
<p>	''آہو بھَیناں،  جدوں دِن پِھرن!''</p>
<p>	گل دِن پِھرن والی ای سی --- ناجو نوں ادھکھڑ عُمرے جوانی کِیہ چڑھی اوہنے ساراگھر  ای بدل کے دھر دِتا- بال جیہڑے کدیں ننگ دھڑنگ کَچھے بُنیناں وِچ مُونہہ انھیرے ٹوکریاں سِراں تے چُکّی منڈی نوں بھجے جاندے وکھالی دیندے نہاتے دھوتے ، سوہنے صاف سُتھرے کپڑے پائی سہج آرام نال  گھروں نِکلدے نظریں پَیندے سن- ٹوکریاں وی جیویں اوہناں دے مگروں لہہ گئیاں سن- چھوٹیاں دونہہ ترونہہ نوں تاں اُنج ای ناجو نے منڈی دے کم توں چُھڈا کے سکولے پا دِتا سی- کریمے دی دھوتی بُنین تے قینچی جُتئ وی چُھٹ گئی- اوہ ہُن مُنڈیاں توں واہوا مگروں گھروں نِکلدا تاں دھوبی دے دھوتے کھڑ کھڑ کردے کپڑے پائے ہوندے- پَیریں چِیں چِیں کردا پمپ شُو تے سِر اُتے پٹھورے دی کھل دی ٹوپی -کریما سبزی والا تاں ہُن اوہ رہیا ای نہیں سی- ملک کریم بخش آڑھتی ہو گیاسی- سارا دِن ہٹی اندر بنے وڈے سارے تھڑے اُتے لوہے دے سیف اگے تکیے نال ڈھو لائی بیٹھا نوٹاں دے تھبے سانبھدا رہندا- دوپہریں کم کار ٹھنڈا ہو جاندا تاں تکیے تے سِر دھر کے ڈُونگھیاں سوچاں وِچ ڈُب جاندا- اوہنوں من ای من وِچ وچار آوندا کہ ایہہ سارا کُجھ ہے تاں اوہدا تے اوہدے پُتراں دا ای کِیتا ہویا پر ایہنوں ٹمکایا تے ناجو دے سُگھڑپ نے ای اے- پھیر اوہدیاں اکھاں وِچ ناجو دا سجرا جوبن تَرن لگ پیندا تے نال ای اوہنوںآپنے بُڈھیپے دا جھورا آن گھیردا- ایہنیں دِنیں اوہنوں ناجو سجری ویاہی آئی توں وی چوکھی سوہنی لگدی-پر اوہدے سوہن نوں ویکھ کے سلاہ ای سکدا سی، مان نہیں سی سکدا-اوہدے مُونہوں ٹھنڈا ساہ نِکل جاندا- ہُن اوہدا من ہوری طرحاں دے  وچاراں وِچ جا کُھبدا- اوہدے اندر دا کریما پَھڑیا شُروع ہو پَیندا، ''متے بُھلیا ہوویں- رنّاں دے چلِتر نہیوںسُنے ہوئے-ناجو اندر تاں ہور ای پواڑے اکھاں کھولی بیٹھے نیں- اوہدے تن وِچ اِک وکھری تے اوپری جیہی لاٹ آکڑیاں لَیندی خبرے وکھالی نہ دیندی ہووی-اوہدے ہوٹھاں دی مُسکنئ!  جیہنوں اوہ پولے جیہے دندیاں نال ٹُک لَیندی اے بھلا کِیہ پُچھدی اے تیتھوں؟ ''</p>
<p>	''کِیہ پُچھدی اے؟''</p>
<p>	''پُچھدی اے، کِیہ اے تیرے کول ہُن میرے جوگا؟''</p>
<p>	کریمے نوں مُڑھکا چُھٹ پَیندا تے اوہ وڈے مُنڈے نوں حساب کتاب سمجھا کے گھر نوں ٹُر پَیندا-راہ وِچ اوہ کدیں بجاجیے تے کدیں مُنیاریے کول وَڑ جاندا - پتہ نہیں کیہڑیاں کیہڑیاںشیواں مُل لَے لیندا- مٹھیائی تے فروٹ تاں اوس لَینا ای ہوندا سی- ایڈیاں شئیں دا مگرا پائی اوہ گھر دِیاں برونہاں کول اپڑدا تاں کریما پَھڑیا مُڑ اوہدے کندھاڑیاں اُتے آن چڑھدا، ''تیری بھانے  شئیں نال پرچ جائے گی-'' کریمے نوں پَیراں ہیٹھ دھرت ڈولدی جاپدی تے ساریاں شیواں بھوئیں تے ڈھیندیاں لگدیاں-اوہ بڑے جتناں نال آپنے آپ نوں سانبھدا بُوہا لنگھ جاندا- </p>
<p>	ناجو بنئ ٹھنی کِسے ان جاتے چائ تے اُلیل نال کمے رُجھی ہوندی- کریمے اندروں اوہنوں ویکھدیاں ای سیک جیہا اُٹھدا تے دماغ نوں تپا کے خبرے کیہڑی لاہمے اُڈ جاندا-اوہ بِنا کوئی گل کیتیاں ناجو دے کولوں دی لنگھ کے منجی اُتے جا پَیندا-ناجو آپنا کم چھڈ اندر بھجدی تے مُربّے چٹنیاں والے بیاماں دے ڈھکن پٹ کے کوئی نہ کوئی شے اوہنوں چَٹاون کھواون دا چارہ کرن لگ جاندی- کریما اگوں کوئی شے نہ کھاندا- اوہ جیہڑی شے وی اوہدے ول ودھاندی کریما ہتھ نال پرانہہ کری آوندا- پھیر وی اوہ  دھکا دھوڑا کر کے کُجھ نہ کُجھ اوہدے مُونہہ نوں چُھہواای دیندی- ایدھروں ویہلی ہوندی تاں پواندی ہو کے اوہدے پَیر آپنی جھولی وِچ کر کے پولیاں پولیاں تَلیاں جھسن لگ پَیندی- کُجھ چِر ٹہل سیوا کروا کے کریما جیویں ول جیہا ہو جاندا تاں ناجو اوہدیاں لیاندیاں شیواں نوں اِک اِک کر کے کڈھدی، وَڈیاندی اوہدے نال صلاحیں جیہیاں کرن لگ جاندی، 'ایہہ وڈے دے شگناں لئی دھر چھڈنی آں تے اوہ نِکے دے شگناں لئی چنگی رہوے گی-کریما دھرواس وِچ ہویا وی چُپ کیتی اوہنوں بِٹ بِٹ تکدا رہندا-اوہدیاں اکھیاں کئیں کئیں رنگ بدلدیاں رہندیاں- کدیں مِٹھیاں شہت ہو جاندیاں، کدیں سلونیاں، کدیں کھٹیاں تے کدیں کوڑیاں زہر- اوہنوں ناجو دے جوبنے وِچوں اوہو اوپری جیہی لاٹ جگر جگر کردی وکھالی دیندی-کریمے دے مُونہوں اِکلّا اکہرا کوئی بول وی نِکلدا تاں اوہدے وِچ بِنا کرِک دے کُجھ نہ ہوندا-ناجو ہَکا بَکا ہو جاندی-اوہنوں بِتر بِتر تکدی- کریمے دا واج ہور وی چوکھا کھروا ہو جاندا--- اوہنوں اوس ویلے ناجو آپنے ہوٹھاں تے کِھنڈی مُسکنئٹُکدی وکھالی دیندی تے اوڑک اوہ اندرے اندر سڑیا بَلیا آپنا مُونہہ اوہدے ولوں بھنوا لَیندا-ناجو کریمے دے ایس ورتارے توں ڈاڈھی ڈر جاندی پر اوہدا ڈر اونا چِر ای رہندا جِنا چِر اوہ کریمے دے نیڑے رہندی- اوہدے توں پرانہہ ہوندیاں ای اوہ پھیر آپنے رَوں وِچ پرت جاندی- کریما گھر ہوندا تاں اوہ اوہنوں ویکھنوں تے اوہدے نال بولنوں چِھہندی رہندی-ناجو نوں اِنج چِھہندیاں ویکھ کے وی کریما ڈاڈھا اوکھا ہوندا-</p>
<p>	کریمے دے اندر ہُن ہر ویلے جھکھڑ ای جُھلدے رہندے- راتاں نوں وی اوہنوں نِیندر نہ پَیندی- اُٹھ اُٹھ کے نالدی منجی اُتے پئی ناجو نوں جھاکدا رہندا- ناجو دے انگ اوہنوں رات نال تے چن تاریاں نال گلاں کردے نظردے- اوہدے جوبنے وِچلی اوپری لاٹ اوہنوں بھانبھڑ بن کے اسماناں نال کھیہندی محسوس ہوندی - اوہنوں آپنا آپ ایس بھانبھڑ دے سیک وِچ سڑ کے سواہ ہوندا جاپدا- اوہدا مَن ناجو دے سریر نوں ہتھ لاون تے کردا پر اوہدے توں آپنے ہتھ ہلائے نہ جاندے-اوہ ناجو ناجو کر کے اوہنوں اُچی اُچی واجاں ماردا پر اوہدا واج سَنگھ وِچ ای ریت مِٹئ ہو جاندا تے اوہ آپنی مَنجی اُتے تڑفدا رہ جاندا-</p>
<p>	 ناجو کِسے ویلے ویہلی ہوندی تاں اوہدا دھیان وی کریمے ول چلا جاندا، آپنے آپ نوں آکھدی، 'پتہ نہیں ایہنوں کیہڑی گل دا جھورا اے- اٹّھ بال میں ایہدے ای تاں جمّے نیں-ہور کِیہ چاہندا اے میرے توں- ایہہ تاں قُدرت دی مرضی اے میرا کِیہ قصور ہویا-پھیر میں جو کُجھ وی آں ایہدی تے ایہدی اولاد دی ای آں- کِدھرے اُدھلی تاں نہیں جاندی-اینویں ہانہہ وِچ بھرم بہا لیا سُو خامخاہ دا-ساڈا تے وِچلا صاف اے بھائی، اسیں تے ایہو ای آکھ سکنے آں-' اوہ ساریاں سوچاں توں چُنڈ چُھڈا لَیندی تے پھیر آپنے رنگ وِچ مگن ہو جاندی-</p>
<p>	اوس دِن کریما منڈیوں بھنوادی اَڈّی ای پرت آیا-ہتھ وی ویہلے- اوہدے واہو داہی ٹُرن توں ایہو ای پتہ لگدا سی کوئی بُھلی ہوئی شے چیتے آ گئی سُو - ویڑھے وَڑیا تاں ناجو مِٹئ دی چُلھ پئی پوچدی سی- ایہہ جھکھڑ واکن اوہدے کولوں دی لنگھ کے پسار وِچ پئی سُوتر دی منجی تے جا بیٹھا، ''ایہدِھر آ کے میری گل سُنیں نا-''  </p>
<p>	ناجو نے جھٹ کھُرے وِچ جا کے ہتھ دھوتے تے پھیر اُتلے نال پُونجھدی ہوئی اوہدے کول آ کھلوتی، ''کِیہ گل اے خیر تاں ہے، اج چھیتئ مُڑ آئے او؟''</p>
<p>	کریمے ناجو دے سوال دا کوئی جواب نہ دِتا سگوں اوہدیاں نظراں وِچ نظراں گڈ کے آکھن لگا، ''اج توں پِچھے تُوں مِیرو نوں روٹی نہیں دینی-''</p>
<p>	ناجو نوں اِک واراں تے آپنے کناں تے اِتبار نہ آیاپھیر جیویں بندہ مُڑ کے سُرت سمھالدا اے،  اکھے ، ''کیوں؟''</p>
<p>	'' بس آکھ جُو دِتا اے'' ، کریمے دے واج وِچ نِری کِرک ای نہیں روڑ وی پئے رڑکدے سن-</p>
<p>	ناجو جِتھے کھلوتی سی، اوتھے ای بہہ گئی،  ''تُوں ای آکھیا سی، ' ناجو، کندھ نال کندھ سانجھی اے- دو گُلیاں ودھ پکا لیا کر- وچارا سائیں لوک اے- چھت تھانیوں جا کے کھوا آئی- اج اساں روٹی بند کِیتئ تے  کیہنے دینی  اے- شوہدا بُھکھا مَر جاوے گا- میتھوں نہیوں کر ہونا-''</p>
<p>	''میتھوں جَر نہیوں ہونا-''کریما بڑے کوجھے تے کھروے واج وِچ آکھ کے جیویں کاہلا کاہلا گھر آیا سی اُنجے ای بنّے نِکل گیا-</p>
<p>	سگواں اوسے ویلے ای ناجو نوں نالدے سُنجے ویڑھیوں مِیرو دے کنڈ پَرنے رِڑھن دا کھڑاک سُنیجا- اوہ آپنے ڈُڈے ہتھ پَیر اسمان ول کیتی رالوں وگاندا  ''مّا....مّا....مّا ''  کردا  خبرے ناجو نوں ای پیا سددا سی-اوہدے کن کریمے تے مِیرو دیاں واجاں نال وجن لگ پئے- پھیر اچن چیت  ناجو  چِیک بن کے جیویں سارے آل دوالے تے کِھنڈ گئی-</p>
<p>۰۰۰۰۰۰۰</p>
<p>	</p>

</body></text></cesDoc>